% Chapter 1

\chapter{Pr\'esentation de la soci\'et\'e}
\label{chapter1}

\section{Description de l’entreprise d’accueil}

\begin{description}
\item[Nom de la société:] Thales Communications \& Security (Logo \fref{fig:logo})
\item[Siège social:] 45 rue de Villiers - 92526 Neuilly-sur-Seine Cedex France
\item[Adresse du site:] 4 avenue des Louvresses - 92230 Gennevilliers
\item[Téléphone:] 01 41 30 30 00
\item[Site web:] www.thalesgroup.com
\item[Secteurs d'activité:] Défense, Aérospatial, Transport, Sécurité, ...
\item[Statut légal:] Société Anonyme (SA)
\item[Président-directeur Général:] Jean-Bernard Lévy
\item[Nombres de collaborateurs:] 65,000
\item[Slogan:] Together. Smarter. Safer (voir \fref{fig:logo}
\item[Chiffre d'affaires en 2012:] 14.2 milliards d'euros (voir détail \fref{fig:keynumbers})
\item[Prises de commandes en 2012:] 13.3 milliards d'euros
\item[Carnet de commandes au 31 décembre 2012:] 29.7 milliards d'euros
\item[Résultat d'exploitation:] 927 million d'euros (6.5\% du chiffre d'affaires)
\item[Recherche \& Développement:] 2.5 milliards d'euros
\end{description}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figures/Thales/thaleslogo}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Logo de Thales}
\label{fig:logo}
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figures/Thales/keynumbers.png}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Chiffres clés}
\label{fig:keynumbers}
\end{figure}


\section{Historique de la société}

En 1968, Thomson-CSF (Logo \fref{fig:thomson})  naît de la fusion de la compagnie générale de télégraphie sans fil (C.S.F) et des activités d’électronique professionnelle de Thomson-Brandt.
Dans les années 1970, les premiers grands contrats sont conclus avec les pays du Moyen-Orient et on assiste à une diversification des activités de l’entreprise, notamment vers la communication téléphonique, les semi-conducteurs en silicium et l'imagerie médicale (CGR).

En 1982, lors de la nationalisation, la situation financière de la société s’est détériorée en raison d’un portefeuille très diversifié d’activités dont certaines ne sont pas rentables et malgré les premiers contrats avec les pays du Moyen Orient, Thomson-CSF est fortement endetté. Dans les années qui suivent, la situation financière se relève grâce à un recentrage des activités aux dépends des télécommunications civiles et du secteur médical. En outre, en 1987, Thomson-CSF et le groupe italien IRI-Finmeccanica fusionnent leurs activités de semi-conducteurs pour donner naissance à SGS-Thomson.

A partir de 1987, Thomson-CSF parallèlement à une restructuration interne de ses activités, procède à une politique de croissance externe principalement en Europe avec en particulier l’acquisition du groupe Philips.

En 1998, après décision du gouvernement français, les sociétés Aérospatiale, Alcatel, Dassault Industries, Thomson SA et Thomson-CSF signent un accord de coopération afin de regrouper autour de Thomson-CSF, les activités d'électronique spatiale et de défense et les activités de communications militaires d'Alcatel, les activités d'électronique professionnelle et de défense de Dassault Electronique, ainsi que les activités satellites d'Aérospatiale. A partir de cette date, la majorité du capital de Thomson-CSF appartient au secteur privé.

Après la privatisation, et durant les années 1990, Thomson-CSF s’élargit dans le monde entier et notamment en Afrique du Sud, Australie, Singapour… Les domaines d’activités du groupe ont alors été modifiés et en 2000, une organisation en 3 pôles (défense, aéronautique, et technologies de l'information et des services (IT\&S)) est alors instaurée. En décembre 2000, Thomson-CSF devient Thales.

Entre 2001 et 2004, Thales renforce ses compétences dans les segments les plus technologiques de l’industrie de la défense et poursuit le désintéressement des secteurs non stratégiques. Une nouvelle organisation composée de 6 divisions est alors mise en place.

En 2007, Thales signe un accord avec Alcatel-Lucent pour le transfert des activités transport, sécurité et aéronautique à Thales et un deuxième avec DCNS qui lui permet de devenir son partenaire industriel et aussi de participer dans cet acteur de l’industrie navale.

Depuis 2010, Thales a mis en place une nouvelle organisation autour de trois grandes zones  géographiques et de sept divisions dans le but de simplifier son fonctionnement, de favoriser les  synergies transverses, la réactivité commerciale et d’améliorer les performances.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{Figures/Thales/thomson.png}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Logo Thomson-CSF}
\label{fig:thomson}
\end{figure}

\section{Le groupe Thales}

En 2012, le groupe a consolidé son chiffre d'affaire à 14.2 milliards d'euros et emploie un total de 67.000 personnes (dont 60 \% sont des cadres et ingénieurs) dans près de 56 pays (voir \fref{fig:map}). La présence à l’international permet à Thales de garder un partenariat à long terme, d’avoir accès aux compétences et aux ressources locales. Aujourd'hui Thales est le leader mondial dans le domaine des systèmes d'information critiques sur le marché de la défense, de la sécurité, de l'aérospatial et du transport. Grâce à sa longue expérience du développement des technologies duales (civiles et militaire) impliquant plus 22 500 chercheurs ingénieurs de haut niveau, sa crédibilité et la confiance auprès des clients n'est plus à démontrer. La recherche et le développement représente une part importante des activités du groupe, environ 20\% du revenu. Ainsi avec plus de 22 500 chercheurs, 300 inventions par an et plus 15000 brevets déposés, Thales est un groupe de hautes technologies.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Thales/thalesmap.png}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Thales, une présence mondiale}
\label{fig:map}
\end{figure}

En France, Thales compte 34 300 collaborateurs soit la moitié de son effectif, sur environ 70 sites (voir \fref{fig:mapfrench}).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/Thales/thalesmapfrance.png}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Thales en France}
\label{fig:mapfrench}
\end{figure}

\section{Présentation des domaines d'activité}

Thales conçoit, construit des systèmes et fournit des services dans plusieurs domaines (voir \fref{fig:secteurs}) :
\begin{description}
\item[Défense:] Sert toutes les branches de l'armée: air, terre, la marine et les opérations conjointes. Optimise l'efficacité opérationnelle comme la coordination des moyens déployés par les forces interarmées et de coalition où le temps et la fiabilité sont cruciaux.
\item[Aéronautique:] Sert les avionneurs, les compagnies aériennes et les autorités de l'aviation civile. Améliore la sécurité et l'efficacité du transport aérien. Thales dispose d'un leadership unique dans les systèmes embarqués.
\item[Espace:] Sert des opérateurs de satellites, des agences spatiales et des forces armées. Travaille sur des infrastructures orbitales, systèmes et des services utilisés dans les télécommunications, l'observation de la Terre, la navigation et des missions scientifiques.
\item[Sécurité:] Sert les gouvernements, les institutions et les opérateurs civils. Développe des solutions et des services tels que la protection des infrastructures critiques, le contrôle des frontières, des systèmes d'information critiques...
\item[Transport terrestre:] Sert tous les opérateurs de transport terrestre, l'infrastructure ferroviaire et routier en termes de services de sécurité, d'efficacité et optimisation de voyageurs.
\end{description}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{Figures/Thales/thalessecteurs.png}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Secteurs d'activité du groupe}
\label{fig:secteurs}
\end{figure}

\section{Organisation du groupe Thales}
\subsection{Présentation générale du groupe}

Thales est traditionnellement considéré comme l'un des plus grands acteurs mondiaux de l'électronique professionnelle. Les activités du groupe sont aujourd'hui essentiellement dédiées aux systèmes d'informations critiques sur le marché de l'aéronautique, de l'espace, de la défense et de la sécurité (voir \fref{fig:divisions}).

Thales propose à ses clients des systèmes couvrant tous les composants de la boucle de l'information critique: de la détection et du traitement des données à leur émission et la communication à des contacts pertinents. Le groupe participe également à l'aide, à la décision, à l'action et enfin aux résultats.

Par ailleurs, Thales se positionne comme un fournisseur de systèmes inter-opérables et de solutions globales notamment pour l'intégration de systèmes, de solutions system-to-system et pour la maîtrise de grands projets ou plateformes.

Pour Thales, l'excellence technologique est l'élément clé de la compétitivité dans un contexte international qui est de plus en plus concurrentiel. Par conséquent, l'innovation est au centre de sa stratégie. Le groupe consacre près de 20\% de son chiffre d'affaires à ses activités de Recherche et Développement. De plus, pour être totalement intégré dans l'environnement économique et industriel, Thales a mis en place une politique de partenariat et de coopération, notamment avec des centres de recherche.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Thales/thalesdivision.png}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Divisions du groupe Thales}
\label{fig:divisions}
\end{figure}

\subsection{Présentation de Thales Communications et Sécurité}

Thales Communications \& Sécurité emploie environ 7000 personnes sur 10 sites en France, offrant une vaste gamme de solutions pour les clients sur tous les continents.
La création de Thales Communications \& Sécurité a développé et intensifié la coopération existante entre Thales Communications et Thales Security Solutions \& Services sur des projets tels que le nouveau siège du ministère français de la Défense à Balard à Paris et le système de sécurité urbain à Mexico.

Avec une plus grande masse critique, une base commune et complémentaires de clients, Thales Communications \& Sécurité est dans une meilleure position pour conquérir de nouveaux marchés, tant en France qu'à l'international. Grâce à Thales Communications \& Sécurité, Thales poursuit une stratégie de croissance ambitieuse dans l'information sécurisée et dans les systèmes de communication pour la défense et les marchés de transport terrestre.

Avec Thales Communications \& Sécurité, Thales se place comme la première entreprise européenne et l'une des meilleurs d'entreprise mondiales dans les domaines des systèmes d'information et des communications sécurisées sur le marché de la défense, la sécurité, le transport terrestre (voir \fref{fig:domainestcs}) et se positionne comme un acteur majeur pour la cyber sécurité.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{Figures/Thales/tcsdomaine.png}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Domaines d'activité de Thales Communications \& Security}
\label{fig:domainestcs}
\end{figure}

\subsection{Présentation du laboratoire TAI (Technologies Avancées de l'Information)}

Au sein de l'entreprise Thales Communications \& Sécurité, j'ai effectué mon stage dans le laboratoire TAI qui est responsable du développement et des évaluations des nouvelles technologies dans le  domaine de l'informatique et des réseaux des télécommunications. Le laboratoire TAI regroupe des chercheurs spécialisés dans les technologies avancées de  l’information. Ce laboratoire fait office d’intermédiaire privilégié entre la société et le monde extérieur dans le but de faciliter le partage de connaissances dans les domaines des technologies avancées. TAI est présent au niveau de la recherche en publiant régulièrement des articles scientifiques dans divers domaines (voir \fref{fig:tai}) afin d’assister à la prise de décision. Ce laboratoire est impliqué dans des projets de recherche  européens dans les technologies de l’information en prenant en charge la conception et le développement de systèmes ainsi que sur la sécurité et les architectures des télécommunications. Il est aussi en partenariat avec des universités et des sociétés ou laboratoires de recherche afin de partager les connaissances et les résultats des technologies innovantes. Les sujets des projets portent très souvent sur des infrastructures de réseaux mobiles. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Thales/taisujets.png}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Sujets traités par TAI}
\label{fig:tai}
\end{figure}
